---
title: Мобільний профіль надає змогу значно полегшити платформу KDE
date: "2011-01-26"
hidden: true
---

<h2>KDE випущено платформу для розробки 4.6.0</h2>
<p>
 KDE з гордістю оголошує про випуск платформи розробки KDE 4.6. Цю основу робочого простору Плазми та програм KDE значно покращено за багатьма параметрами. Окрім застосування нових технологій, проведено значну роботу з покращення швидкодії та стабільності основних компонентів платформи.
</p>
<h2>Спрощення ланцюжка залежностей за допомогою мобільного профілю</h2>
<p>
Подальший поділ на окремі модулі бібліотек KDE надав змогу збирати частини платформи KDE для мобільних і вбудованих систем. Завдяки зменшенню кількості залежностей та вимиканню певних можливостей оболонки KDE тепер без проблем встановлюються на мобільні системи. Мобільний профіль вже використано для створення портативних версій програм KDE, зокрема <a href="http://userbase.kde.org/Kontact_Touch">Kontact Touch</a>, комплексу офісних програм KDE для мобільних телефонів та інтерфейсу користувача для <a href="http://www.notmart.org/index.php/Software/Plasma:_now_comes_in_tablets">планшетних комп’ютерів</a> та пристроїв дистанційного керування.
</p>

<h2>Використання потужностей Плазми за допомогою QML</h2>
<p>У новому випуску у оболонці Плазми передбачено підтримку віджетів Плазми, написаних мовою <b>QML</b>, тобто декларативної мови опису інтерфейсів користувача Qt Quick. Віджети попередніх версій працюватимуть у звичному режимі, але новою мовою написання віджетів є QML. Рушії надання даних Плазми тепер мають нові можливості, зокрема можливість оприлюднення файлів за допомогою додатка Javascript та службу зберігання даних, яка надає змогу рушіям даних кешувати дані для автономного використання. Ви також можете скористатися новим модулем KPart Плазми, що спрощує для розробників інтеграцію нових та, звичайно ж, старих технологій Плазми до програм. Цей модуль оболонки Плазми вже використовується у Kontact та Skrooge.
</p>

<h2>Підтримка UPower, UDev та UDisks, створення резервних копій метаданих</h2>
<p>
Завдяки новим модулям <b>UPower, UDev та UDisks</b> Solid, для керування обладнанням вже не потрібні застарілі технології HAL. Використання нових модулів не вимагає ніяких змін у вже створених програмах. Модулем роботи з HAL все ще можна користуватися у системах, які не підтримують UPower.
</p>
<p>
<b>Nepomuk</b>, технологія семантичної стільниці платформи розробки Platform, у новій версії отримала <a href="http://vhanda.in/blog/2010/11/nepomuk-backup/">можливість створення резервних копій і синхронізації</a> з метою спрощення перенесення метаданих між пристроями. Тепер користувачі можуть створювати резервні копії даних nepomuk за допомогою графічного інтерфейсу. Додатковими можливостями з синхронізації у поточній версії можна скористатися лише за допомогою командного рядка.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-p01.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-p01.png" class="img-fluid" alt="Ви можете без проблем створити резервну копію семантичних даних та відновити дані за допомогою графічного інтерфейсу">
	</a> <br/>
	<em>Ви можете без проблем створити резервну копію семантичних даних та відновити дані за допомогою графічного інтерфейсу</em>
</div>
<br/>

<h2>Керування KWin за допомогою скриптів, покращення інтеграції програм за допомогою Oxygen-GTK</h2>
<p>
<b>KWin</b>, програма для керування вікнами у KDE, тепер має <a href="http://rohanprabhu.com/?p=116">інтерфейс роботи зі скриптами</a>. Це надає досвідченим користувачам та творцям дистрибутивів ширші можливості з керування поведінкою вікон у робочому просторі Плазми KDE. Наприклад, можна наказати вікно залишатися над іншими вікнами, аж доки його не буде максимізовано, а потім вважати вікно звичайним, тобто таким, яке можуть перекривати інші вікна. Після відновлення вікна йому автоматично буде повернуто властивість залишатися над іншими. Зараз команда розробників KWin працює над підтримкою OpenGL-ES, яку, як очікується, буде реалізовано у випуску 4.7, влітку 2011 року.
</p>
<p>
<b>Oxygen</b>, візуальному компоненту платформи розробки KDE, також було приділено значну увагу, зокрема було перероблено всі піктограми типів файлів. Створення <a href="http://hugo-kde.blogspot.com/2010/11/oxygen-gtk.html">рушія тем Oxygen-GTK</a>надало можливість краще інтегрувати програми GTK до робочого простору Плазми KDE, зокрема використовувати градієнти та інші можливості, характерні для програм, що використовують Oxygen.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/announce-4.6/46-p02.png">
	<img src="/announcements/announce-4.6/thumbs/46-p02.png" class="img-fluid" alt="За допомогою теми Oxygen-GTK ви можете зробити вигляд програм KDE і GTK однорідним">
	</a> <br/>
	<em>За допомогою теми Oxygen-GTK ви можете зробити вигляд програм KDE і GTK однорідним</em>
</div>
<br/>

<h2>Нова оболонка Bluetooth спрощує користування пристроями</h2>
<p>
<b>BlueDevil</b>, абсолютно нова оболонка роботи з пристроями bluetooth спрощує роботу з пристроями та керування ними. BlueDevil є замінником KBluetooth, оболонку побудовано на основі інтерфейсу BlueZ. Нова оболонка здатна:
</p>
<ul>
    <li>надавати у розпорядження користувача майстер з’єднання пристроїв;</li>
    <li>надавати змогу переглядати файли на пристроях bluetooth у Dolphin або Konqueror, а також</li>
    <li>керувати параметрами bluetooth за допомогою сторінки керування системою «Системних параметрів» KDE або лотка панелі.</li>
    <li>Крім того, нова оболонка здатна очікувати на вхідні запити, наприклад, запити щодо отримання файлів або введення пін-коду.</li>
</ul>

<h4>Встановлення Платформи розробки KDE</h4>
<p align="justify">
KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного звантаження за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта<a href="http://windows.kde.org">програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href="http://mac.kde.org/">програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників.
<br />
Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a
href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/">http://download.kde.org</a>, а також отримати на <a href="http://www.kde.org/download/cdrom">компакт-диску</a>
 або разом з будь-якою з сучасних <a href="http://www.kde.org/download/distributions">поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакунки</em></a>.
  Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб’язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів звантажити бінарні пакунки 4.6.0 
для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />
  Деякі з таких бінарних пакунків доступні для вільного звантаження за адресою <a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.6.0/">http://download.kde.org</a>.
  Додаткові бінарні пакунки, а також оновлення доступних пакунків можна буде звантажити найближчими днями.
<a id="package_locations"><em>Адреси для звантаження пакунків</em></a>.
Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проектові KDE, можна знайти на <a href="/info/4.6.0">4.6Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Повні початкові коди 4.6.0 можна <a
href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/src/">безкоштовно звантажити</a>.
Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.6.0
 можна знайти на <a href="/info/4.6.0#binary">4.6.0 Інформаційній сторінці KDE</a>.
</p>

<h4>
Вимоги до системи
</h4>
<p align="justify">
Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми наполегливо рекомендуємо вам встановити найсвіжішу версію Qt, зокрема поточну версію — 4.7.1. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність роботи, оскільки покращення програмного забезпечення KDE засновано на покращенні коду бібліотек Qt.<br />
Роботу драйверів графічної підсистеми за певних умов може бути переведено у режим XRender, замість режиму OpenGL. Якщо у вас виникають проблеми з низькою швидкодією графічної підсистеми, має допомогти вимикання ефектів стільниці, все залежить від використаного драйвера і його налаштувань. З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо встановити у систему найсвіжішу версію драйверів, оскільки це може значно покращити роботу системи як з огляду на додаткові можливості, так і з огляду на швидкодію і стабільність роботи. 
</p>

<h4>
Подяки
</h4>
<p>
Ці нотатки щодо випуску створено на основі повідомлень Vivek Prakash, Stefan Majewsky, Guillaume De Bure, Nikhil Marathe, Markus Slopianka, Stuart Jarvis, Jos Poortvliet, Nuno Pinheiro, Carl Symons, Marco Martin, Sebastian Kügler, Nick P та багатьох інших учасників команди з просування KDE.
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Крім того, сьогодні випущено:</h2>

<h3>
<a href="../plasma">
Керуйте вашим робочим простором Плазми
</a>
</h3>

<p>
<a href="../plasma">
<img src="/announcements/announce-4.6/images/plasma.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Робочі простори Плазми KDE 4.6.0" />
</a>

<b>Робочі простори Плазми KDE</b> нової версії отримали нові можливості завдяки новій системі просторів дій, що спрощує прив’язку програм до певних просторів дій, призначених зокрема для виконання робочих чи розважальних завдань. Нова система керування живленням має спрощений інтерфейс налаштування і ще ширші можливості. KWin, програмою для керування вікнами у робочому просторі Плазми тепер можна керувати за допомогою скриптів, покращено також візуальні елементи стільниці. <b>Плазма для субноутбуків</b>, інтерфейс оптимізований для використання на мобільних пристроях, тепер значно швидший та простіший у користуванні на пристроях з сенсорним інтерфейсом. Докладніше про це можна дізнатися з <a href="../plasma">Оголошення про випуск робочого простору KDE 4.6</a>.

</p>

<h3>
<a href="../applications">
Контекстний перегляд у Dolphin
</a>
</h3>

<p>

<a href="../applications">
<img src="/announcements/announce-4.6/images/applications.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Програми KDE 4.6.0"/>
</a>
</a>
Багатьма <b>командами розробників програм KDE</b> також було випущено нові версії. Зокрема слід звернути увагу на можливості з побудови маршрутів у віртуальному глобусі KDE, Marble та додаткові можливості з фільтрування та пошуку за метаданими файлів у програмі для керування файлами KDE, Dolphin, — контекстний перегляд. Значно покращено програми збірки ігор KDE, програма для перегляду зображень Gwenview та програма для створення знімків вікон KSnapshot нових версій здатні оприлюднювати зображення на декількох популярних сайтах соціальних мереж. Докладніше про це можна дізнатися з <a href="../applications">Оголошення щодо програм KDE 4.6</a>.<br /><br />
</p>
